\subsubsection{Gradient Descent}
Gradient Descent là một thuật toán tối ưu lặp (thuật ngữ gốc : Iterative optimization algorithm) thường được sử dụng trong các bài toán tối ưu lồi (thuật ngữ gốc : Convex Optimization) với mục tiêu là tìm một tập các biến nội tại (thuật ngữ gốc : Internal parameters) cho việc tối ưu models. Trong đó:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gradient:} là tỷ lệ độ nghiêng của đường dốc. Về mặt toán học, Gradient của một hàm số là đạo hàm của hàm số đó tương ứng với mỗi biến của hàm. Đối với hàm số đơn biến, chúng ta sử dụng khái niệm Derivative thay cho Gradient.
    \item \textbf{Descent:} là từ viết tắt của descending, nghĩa là giảm dần.
\end{itemize}
Gradient Descent có nhiều dạng biến thể khác nhau như là Stochastic Gradient Descent (SGD), Mini-batch SGD. Nhưng về cơ bản thì đều được thực thi như sau:
\begin{enumerate}
    \item Khởi tạo biến nội tại
    \item Đánh giá model dựa vào biến nội tại và hàm mất mát (Loss function)
    \item Cập nhật các biến nội tại theo hướng tối ưu hàm mất mát 
    \item Lặp lại các bước 2,3 cho tới khi điều kiện dừng thỏa mãn
\end{enumerate}

\textbf{Cập nhật các biến nội tại theo hướng tối ưu hàm mất mát:}\\
Công thức cập nhật tham số cho hàm nhiều biến $f(\theta)$ ($\theta$ thường được sử dụng để ký hiệu tập tham số của mô hình cần tối ưu) như sau:
\begin{equation}
    \theta_{t+1} = \theta_t - \eta \bigtriangledown_\theta f(\theta_t)
\end{equation}
trong đó $\theta$ là tập các biến cần cập nhật, $\eta$ là tốc độ học (thuật ngữ gốc : learning rate), $\bigtriangledown_\theta f(\theta_t)$ là Gradient của hàm mất mát f theo tập $\theta$
Minh họa cụ thể của Gradient Descent như trong hình:
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=1\linewidth,center]{images/GD.png}
    \caption{Minh họa Gradient Descent.}
    \label{fig:problem:GD}
\end{figure}
Tối ưu hàm mất mát là việc tìm các điểm optimal points mà ở đó hàm mất mát cực đại hoặc cực tiểu. Nếu hàm mất mát không phải hàm lồi thì sẽ có các local optimum points bên cạnh các global optimum points như hình bên dưới. Mục tiêu của GD là tìm được các global minimum points. 
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.85\linewidth,center]{images/global optimum.png}
    \caption{Minh họa về các điểm tối ưu trong GD.}
    \label{fig:nn:forward-propa}
\end{figure}

\textbf{Điều kiện dừng của GD: }\\
Điều kiện dừng của GD thường là khi kết thúc tất cả các vòng lặp được định sẵn. Tuy nhiên trong nhiều trường hợp, điều kiện dừng của GD có thể là khi giá trị của hàm mất mát đủ nhỏ và độ chính xác của model đủ lớn hay hàm mất mát có giá trị không đổi sau một số hữu hạn lần các vòng lặp.